\section{Caratteristiche del programma e Misurazioni}

\subsection{Caratteristiche del programma}

\subsubsection{Introduzione}

Il programma è stato realizzato interamente in Python e si struttura in 4 cartelle principali che rappresentano: il modulo degli algoritmi (\textit{algorithms}), il modulo delle strutture dati (\textit{data\_structures}), il modulo delle misurazioni (\textit{measurements}) e il dataset contenente i grafi (\textit{dataset}). 

\subsubsection{Installazione e requisiti}

Prima di eseguire il programma è necessario installare le dipendenze presenti nel file \textit{requirements.txt} eseguendo il seguente comando: \texttt{pip install -r requirements.txt}
\\Per l'esecuzione è richiesto l'uso di un terminale Windows, MacOs, Linux o BSD-like con Python 3.x+ e PIP installato.

\subsubsection{Avvio del programma}

Per l'esecuzione del programma è necessario spostarsi nella cartella di progetto ed eseguire il seguente comando: 
\texttt{python3 main.py [--version] [-h] <type> <dataset>} dove:

\begin{itemize}
    \item \textbf{type:} rappresenta il tipo di algoritmo o di serie di esecuzioni che si vuole avviare, nello specifico uno tra i seguenti: 
    \begin{itemize}
        \item \textit{all} (esegue e salva su file le misurazioni con le opportune ripetizioni);
        \item \textit{all-single} (esegue tutte le misurazioni singole);
        \item \textit{all-quartet} (esegue e salva su file tutte le misurazioni raggruppando i grafi in base al numero di vertici, nello specifico a gruppi di quattro);
        \item \textit{sw} (esegue le misurazioni con Stoer-Wagner);
        \item \textit{ks} (esegue le misurazioni con Karger-Stein).   
    \end{itemize} 
    \item \textbf{dataset:} rappresenta una cartella contenente i file dei dataset formattati come da consegna o singolo file di dataset in input. 
    \item \textbf{--version:} è opzionale e mostra la versione del programma in esecuzione. 
    \item \textbf{-h:} è opzionale e mostra un aiuto per i comandi da utilizzare. 
\end{itemize}

\subsubsection{Caratteristiche tecniche del computer per le misurazioni} 

L'esecuzione del programma e le relative misurazioni sono state effettuate sulla seguente macchina:
\begin{itemize}
    \item \textbf{CPU:} Ryzen 9 3900x (12 core / 24 thread), 4.6ghz
    \item \textbf{RAM:} 32 GB DDR4 
    \item \textbf{SSD:} NVME SSD 512 GB
\end{itemize}

\noindent Tutte le misurazioni sono state eseguite \textbf{sequenzialmente} monitorando l'uso di un core dedicato della CPU al 100\% per tutta la durata dell'esecuzione.


\subsection{Introduzione alle misurazioni} 

Le misurazioni sono state effettuate eseguendo i due algoritmi per ogni grafo del dataset, misurandone il tempo di esecuzione medio; dalla misura dei tempi è stato ovviamente escluso il tempo di caricamento dei dataset nelle strutture dati. Prima di ogni esecuzione degli algoritmi è stato inoltre disabilitato temporaneamente il \textit{garbage collector} di Python, onde evitare rallentamenti anche minimi nel corso dell'esecuzione. Infine, i risultati del programma vengono salvati in due file differenti, uno per algoritmo.

\subsection{Misurazione istanza per istanza}

\subsubsection{Descrizione} 
\label{guida_misurazioni}

La misurazione è organizzata sequenzialmente eseguendo in base al tipo di algoritmo l'intero dataset. Il metodo \textit{executeSingleGraphCalculus} applica l'algoritmo richiesto alla struttura dati in input e procede nella seguente maniera:

\begin{enumerate}
    \item Esegue una volta l'algoritmo applicato al grafo, disabilitando il \textit{garbage collector} e salvando il tempo di esecuzione.
    \item Verifica se il tempo di esecuzione è maggiore o meno a 1s.
    \begin{itemize}
        \item Se il tempo è minore a 1s, esegue nuovamente \(k\) volte l'algoritmo, disabilitando il \textit{garbage collector} e salvando il tempo di esecuzione medio sulle \(k\) esecuzioni, con \(k\) definito come segue:  \[ k = \left\lfloor\frac{10^9 \textrm{ ns}}{\textrm{tempo medio di esecuzione in ns}}\right\rfloor\]
        ossia il numero di ripetizioni applicate all'algoritmo la cui somma arriva a 1s.
        \item Altrimenti, viene mantenuto il tempo rilevato precedentemente con una singola esecuzione.
    \end{itemize}
    \item Esegue il salvataggio in \textit{append} nel file di output in formato \textsc{csv}.
\end{enumerate}



\subsubsection{File di output}

Il file di output viene salvato direttamente alla fine di ogni esecuzione dell'algoritmo. I due algoritmi restituiscono due file di output leggermente differenti. Nello specifico, per l'algoritmo di Stoer-Wagner vengono riportate le seguenti informazioni:

\begin{itemize}
    \item Numero del dataset;
    \item Numero di vertici del grafo;
    \item Numero di archi del grafo;
    \item Tempo di esecuzione in nano secondi;
    \item Tempo di esecuzione in secondi;
    \item Peso finale calcolato;
    \item Esecuzioni totali effettuate dell'algoritmo.
\end{itemize}

\noindent Per l'algoritmo di Karger-Stein vengono invece riportate le seguenti informazioni:

\begin{itemize}
  \item Numero del dataset;
  \item Numero di vertici del grafo;
  \item Numero di archi del grafo;
  \item Peso finale calcolato;
  \item Numero di iterazioni per l'alta probabilità;
  \item Numero di iterazioni minimo in cui è stato determinato il min-cut;
  \item Discovery time in nano secondi (tempo in cui l'algoritmo trova per la prima volta il taglio di peso minimo);
  \item Discovery time in secondi;
  \item Tempo di esecuzione in nano secondi;
  \item Tempo di esecuzione in secondi;
  \item Esecuzioni totali effettuate dell'algoritmo (necessarie per effettuare le misurazioni).
\end{itemize}

Per quanto riguarda le misurazioni con una \textit{threshold} sul tempo di esecuzione 
dell'algoritmo di Karger-Stein, nei file di output è presente anche l'informazione 
che indica se una particolare istanza ha superato o meno la soglia.


\subsection{Misurazione a quartetto}

\subsubsection{Descrizione} 

La misurazione a quartetto è organizzata sequenzialmente eseguendo in base al tipo di algoritmo l'intero dataset raggruppando a gruppi di 4 i grafi con lo stesso numero di vertici. Per questa particolare casistica applichiamo la premessa che il dataset in input abbia sempre 4 file adiacenti con lo stesso numero di vertici. Il metodo \textit{executeSingleQuartetMeasurement} applica l'algoritmo richiesto al quartetto di grafi e procede nella seguente maniera:

\begin{enumerate}
    \item Esegue una volta l'algoritmo applicato al quartetto di grafi, disabilitando il \textit{garbage collector} e salvando il tempo di esecuzione medio.
    \item Verifica se il tempo di esecuzione è maggiore o meno a 1s.
    \begin{itemize}
        \item Se il tempo è minore a 1s, esegue nuovamente \(k\) volte l'algoritmo per ogni quartetto di grafi, disabilitando il \textit{garbage collector} e salvando il tempo di esecuzione medio sulle \(k\) esecuzioni, con \(k\) definito come segue:  \[ k = \left\lfloor\frac{10^9 \textrm{ ns}}{\textrm{tempo medio di esecuzione in ns}}\right\rfloor\]
        ossia il numero di ripetizioni applicate all'algoritmo la cui somma arriva a 1s.
        \item Altrimenti, viene mantenuto il tempo rilevato precedentemente, pari all'esecuzione media del quartetto di grafi.
    \end{itemize}
    \item Esegue il salvataggio in \textit{append} nel file di output in formato \textsc{csv}.
\end{enumerate}


\subsubsection{File di output}

Il file di output viene salvato direttamente alla fine di ogni esecuzione del metodo mantenendo la seguente formattazione:
\begin{itemize}
    \item Numero dei vertici;
    \item Numeri del dataset di interesse;
    \item Numeri di archi dei grafi;
    \item Numero medio di archi nei grafi;
    \item Tempo di esecuzione in nano secondi;
    \item Tempo di esecuzione in secondi;
    \item Esecuzioni totali effettuate per il quartetto.
    \item Esecuzioni effettuate per ogni grafo del quartetto.
\end{itemize}


\subsubsection{Nota aggiuntiva per KargerStein}

Le misurazioni di \textit{KargerStein} vengono eseguite senza soglia di default. Nel caso in cui si voglia inserire una soglia sul tempo massimo di esecuzione è necessario modificare il file \texttt{main.py} aggiungendo la soglia come argomento aggiuntivo nella chiamata di uno dei due metodi \texttt{KargerStein.measurements} o \texttt{KargerStein.algorithms}.