\section{Risposte alle domande}

\subsection{Domanda 1}
\textit{Misurate i tempi di calcolo dell'algoritmo deterministico di Stoer e Wagner sui grafi del dataset. Mostrate i risultati con un grafico che mostri la variazione dei tempi di calcolo al variare del numero di vertici nel grafo. Confrontate i tempi misurati con la complessità asintotica dell'algoritmo. \\
Nelle istanze più grandi, il tempo di calcolo necessario per completare l'esecuzione potrebbe risultare eccessivo. In questo caso utilizzate un timeout, riportando nei risultati che l'algoritmo non riesce ad ottenere un risultato in tempo utile.}

\subsection{Domanda 2}
\textit{Misurate i tempi di calcolo dell'algoritmo di Karger e Stein sui grafi del dataset, usando un numero di ripetizioni che garantisca una probabilità minore o uguale a $1/n$ di sbagliare. Mostrate i risultati con un grafico che mostri la variazione dei tempi di calcolo al variare del numero di vertici nel grafo. Confrontate i tempi misurati con la complessità asintotica dell'algoritmo. \\
Nelle istanze più grandi, il tempo di calcolo necessario a completare tutte le iterazioni potrebbe risultare eccessivo. In questo caso utilizzate un timeout oppure abbassate il numero di ripetizioni per ottenere tempi di esecuzione ragionevoli.}


\subsection{Domanda 3}
\textit{Misurate il discovery time dell'algoritmo di Karger e Stein sui grafi del dataset. Il discovery time è il momento (in secondi) in cui l'algoritmo trova per la prima volta il taglio di costo minimo.  Confrontate il discovery time con il tempo di esecuzione complessivo per ognuno dei grafi nel dataset.}

\subsection{Domanda 4}
\textit{Per ognuno dei grafi del dataset, riportate il costo del taglio minimo trovato dai due algoritmi. Per l'algoritmo di Karger e Stein, riportate l'errore relativo calcolato come $SoluzioneTrovata-SoluzioneOttima/SoluzioneOttima$, dove $SoluzioneOttima$ è la soluzione trovata dall'algoritmo deterministico, se esiste.}

\subsection{Domanda 5}
\textit{Commentate i risultati che avete ottenuto: come si comportano gli algoritmi rispetto alle varie istanze? C'è un algoritmo che riesce sempre a fare meglio degli altri? Quale dei due algoritmi che avete implementato è più efficiente? Quale il più preciso nei risultati?}
